匯控破天荒斥200億回購 分析：可以低買高賣 兼省14億股息開支

【明報專訊】一如市場預期，匯豐控股（0005）放棄漸進派息政策，只強調全年派息維持去年水平不變，不過就同時提出以25億美元（約195億港元）回購股份，予市場驚喜，但就罕有地將回購股份以庫存股份（Treasury stock）持有，在給予市場憧憬的同時，變相保留彈藥應付經濟環境變化。

承諾不減派息 倫敦股價再升1.5%

匯控行政總裁歐智華昨日表示，期望在可見的將來把全年派息保持在0.51美元水平。集團第二季派息每股0.1美元，意味今年預測股息率將達到近7.7厘，較港股許多公用股或房託基金更高息；加上回購消息帶動，匯控午後股價由低位彈升3.7%，全日升1.6%至51.6元收市。截至昨晚11時，倫敦股價及美國上市預託證券（ADR）均較港收市價升1.5％。

今次的25億美元回購計劃，是匯控歷來首次，已取得監管機構批准，預計在今年底前完成。歐智華解釋，出售巴西業務後，普通股權一級資本比率將升至12.1%，提前達標。由於資本充裕，能夠退回部分毋須再用作支持巴西業務的資本。

匯控於2013年初首次暗示可能回購，但直至2014年，股價一直徘徊在80元左右，當時歐智華曾表示不會在短期內實行。不過，歐智華昨日在電話會議中解釋，將回購的股份會成為庫存股，不會註銷，由於庫存股不會派息，以昨日市值計算，是次回購規模佔整體已發行股本約1.9％，若每股派息金額不變，估計可為集團減省約1.8億美元（約14.04億港元）派息開支。

被批不增派息 歐智華：未來多不確定因素

對於有分析員質疑為何不選擇增加派息，歐智華解釋指未來還有很多不確定因素，包括能否降低成本、監管指引會否改變等等，銀行稅的多少亦會影響現金流。此外，提及匯控美國早前向聯儲局提交的資本計劃取得不反對待遇，計劃中包括於2017年向匯控派發股息，歐智華強調，屆時如有充足資本，亦會考慮回購。

基金經理：股價回升後 或配售集資

有歐資基金經理表示，環球銀行業都在尋求集資機會，以滿足資本要求，加上匯控有多宗官司在身，因此「資本充裕」未必是回購的主因，不註銷回購股份，反映未來股價回升後，或會配售這批股份以集資。

有歐資行分析員認為，回購可以逐步進行，做法彈性較高，亦可隨時叫停。另有基金分析員直斥回購是「出口術」，因為不註銷股份，意味每股盈利不會因此增加，僅流通股份減少，市場炒作空間有限。他認為，直接把資金拿出來派特別息，將令股東更受惠。

明報記者 廖毅然

2016

做乜撚 坐左幾耐